# Clonezilla

En copie pour quelques temps ici : https://github.com/lenainjaune/clonezilla/edit/main/README.md

Tout ce qui concerne ce superbe outil

TODO : fusionner avec procédure GLPI ASA KB #77

# Système de restauration Clonezilla intégré

De manière à avoir un menu de restauration (à protéger soit en le masquant par défaut, soit en le protégeant par mot de passe)

Permet de simplifier la restauration puisque intégrée et permettre de restaurer à sa guise (dans le cas d'un multi-boot on pourra combiner les actions)

Réalisé quand GRUB est le gestionnaire de boot par défaut, mais aussi quand celui de Windows l'est

Voir GLPI ASA #713 et KB #77 et voir ASA projet clonezilla

# USB boot Clonezilla personnalisé
Créer une clé bootable en téléchargant la dernière version de CZ (en 32 ou 64 bits, en outrepassant un éventuel certificat Let's encrypt expiré), avec clavier FR, rend le système accessible par SSH et par HOSTNAME (Avahi), installe des outils utiles tel vim, exporte les disques locaux par NBD, exécute un script sur une 2ème partition en lecture/écriture pour permettre de modifier en LIVE session (persistance de données). 

Exporter ses disques locaux avec un serveur NBD permet de pouvoir les exploiter à distance depuis un client NBD. Voir mon travail sur NBD [ici](https://github.com/lenainjaune/nbd_remote_disk/blob/main/README.md) et voir un exemple complet de mise en place d'une installation client/server NBD [là](https://github.com/lenainjaune/nbd_remote_disk/blob/main/README.md#exemple-complet-clientserveur-).

Comment ça marche :
* Formater support : partition 1 pour Clonezilla, partition 2 pour données persistantes
* DL dernier ISO clonezilla stable réel
* Extraction du contenu ISO sur support et modifier la configuration du boot (DHCP, AZERTY)
* Extraction du système interne
* Personnalisation du système interne pour ajouter des outils, définir des réglages et permettre d'exécuter au boot un script externe
* Réintégration du système interne
* Ajout du script externe sur la partition persistante qui permettra d'outrepasser certains réglages et exécutera le script d'export NBD
* Ajout du script d'export de disque NBD
* Rendre support bootable

Note : on peut également mettre CZ mode failsafe par défaut (voir rubrique éponyme plus bas)

Astuce : on peut tester la clé sans rebooter avec QEmu/KVM (voir plus bas)

Attention : en cas d'erreur NTFS bloquante pour résoudre depuis CZ (voir projet auto-shrink-expand-part). Si on a une erreur liée à l'hibernation, monter la partition problématique en supprimant l'hibernation (voir lien précédent)

BUG : dans la version EFI installer automatiquement les périphériques bloc réseau NBD (voir solution contournement pour OUTER_1ST_SCRIPT)

TODO : intégrer le paquetage acpitool pour remonter l'activité de la batterie (voir projet linux)

TODO : intégrer ou pas le paquetage extundelete

TODO : intégrer niveau de batterie `echo "acpi -bi" > /mnt/get_battery_level.sh ; chmod +x /mnt/get_battery_level.sh`

TODO : intégrer outil de surveillance de température (diagnostic hdd) ; voir [ici](https://askubuntu.com/questions/1403900/how-to-install-exfat-utils-and-hddtemp-on-ubuntu-22-04/1403901#1403901)

TODO : bug avant formatage si le périph est monté

TODO : mécanisme pour renommer à la volée (hostname cz-toto ; systemctl restart avahi-daemon)

TODO : clonezilla sur clé USB bootable au format Ext4

TODO : montage /mnt depuis racine USB en live session => aide mémoire pour se souvenir qu'il y a des choses sur casper-rw

TODO : mettre paramètres longs pour plus explicatif

TODO : créer une clé USB Clonezilla USB pour 32-bits ET 64-bits (idéal : le même menu avec chargement de la LIVE session selon architecture)

TODO : démarrer SSH ailleurs que /etc/profile exécuté à chaque logon

TODO : empêcher de supprimer le script utilisateur (avec chattr ?)

TODO : si script utilisateur absent en recreer un par defaut ; si existe deja et que c'est un bien un fichier texte verifier que shebang en ligne 1

TODO : parfois on doit redémarrer avahi (hostname-2 !) => https://github.com/lathiat/avahi/issues/117 (tester en particulier **cache-entries-max=0** de @gramels qui contournerait mais empêcherait la résolution à son tour)

TODO : encapsuler code changement de mot de passe et changement de hostname (pour empecher erreur et simplifier utilisation)

TODO : bug nbd.conf : | grep /by-id/.*$dev$ | cut -d ' ' -f 1 \ -> grep /by-id/.*$dev$ | sort -r | find -n 1 | cut -d ' ' -f 1

TODO : disable horrible starting beep (https://serverfault.com/questions/899822/disabling-pc-speaker-beep-on-clonezilla-launch)

```sh
# Définir la clé (utiliser aussi `dmesg -w` ou `journalctl -f` avant de brancher)
lsblk
DEV=/dev/sdb


# Dépendances pour mettre en place (Debian) en SU
apt update && apt install -y rsync libc6-i386 mtools squashfs-tools parted wget dosfstools

# Config
DNS=8.8.8.8
HOSTNAME_USB=CZ-LIVE
PART_RW_NAME=casper-rw
## 'PASS' protège PASS d'une expansion non voulue de * ou ! etc.
PASS='P455w0rd!*'
OUTER_1ST_SCRIPT=ran_first.sh
SCRIPT_NAME_NBD_EXPORT=export_all_local_disk.sh
#ISO_ARCH="(i386|i486|i686)"
ISO_ARCH=64
# USB_PART1_SIZE=1G # le 26/09/24 j'ai eu des erreurs de manque espace libre ; avant de creuser j'ai testé 2GB (au lieu de 1 GB) => OK
USB_PART1_SIZE=2G
#USB_PART1_SIZE=90%
USB_PART2_SIZE=100%


# Préparer support

# Attention : mon dernier essai mkfs.vfat n'a pas l'air d'être exécuté => WTF


#parted -a cylinder $DEV -s "mklabel msdos" \
# -s "mkpart primary fat32 1 $USB_PART1_SIZE" \
# -s "mkpart primary ext4 $USB_PART1_SIZE $USB_PART2_SIZE"

parted -a cylinder $DEV -s "mklabel msdos"
parted $DEV -s "mkpart primary fat32 1 $USB_PART1_SIZE"
parted $DEV -s "mkpart primary ext4 $USB_PART1_SIZE $USB_PART2_SIZE"
mkfs.vfat -n $HOSTNAME_USB -I -F 32 ${DEV}1
mkfs.ext4 -F -L $PART_RW_NAME ${DEV}2

# Nota : il manque qqc ; lsblk n'actualise pas FSTYPE,FSVER,LABEL de DEV
#  => on le voit si formatage précédent par "dd ISO /dev/$DEV" 


# Dernier ISO stable réel (Nécessite mtools pour nouvelles versions)

ISO_DL_SOURCE=\
https://sourceforge.net/projects/clonezilla/files/clonezilla_live_stable
cz_latest_dl_folder=$(
 wget --no-check-certificate -qO- $ISO_DL_SOURCE \
 | grep -Eo "https?://[^ \"]*sourceforge[^ \"]*/[-0-9.]+/" \
 | sort -rV | head -n1
)
cz_latest_dl_version=$(
 echo $cz_latest_dl_folder | grep -Eo "[-0-9.]{2,}" 
)
cz_latest_iso=$(
 wget --no-check-certificate -qO- $cz_latest_dl_folder \
 | grep -iEo "https?://[^ \"]*sourceforge[^ \"]*\.iso" \
 | grep -E $cz_latest_dl_version | grep -E "$ISO_ARCH[^-]" | sort -u
)



# Télécharger uniquement la 1ere fois
wget --no-check-certificate $cz_latest_iso -O cz_latest.iso

# Pour éviter de télécharger à nouveau, on peut faire après le 1e téléchargement :
mv cz_latest.iso cz_$cz_latest_dl_version.iso 
ln -s cz_$cz_latest_dl_version.iso cz_latest.iso


# Extraire ISO dans USB

mkdir -p /mnt/CLONEZILLA/ /mnt/$PART_RW_NAME/ /mnt/ISO
mount -o loop cz_latest.iso /mnt/ISO/
mount ${DEV}1 /mnt/CLONEZILLA/
mount ${DEV}2 /mnt/$PART_RW_NAME/
rsync -aP /mnt/ISO/ /mnt/CLONEZILLA/
umount -l /mnt/ISO
rm cz_latest.iso
rmdir /mnt/ISO




# Booter en FR et pré-exécuter dhclient (pour la lisibilité de sed, voir en [2])

# Nouvelle version BIOS Legacy
sed -i -e '/^ *append \+initrd=/s'\
'/'\
' locales= keyboard-layouts= '\
'/'\
' locales=fr_FR.UTF-8 keyboard-layouts=fr '\
' ocs_prerun=" '\
'   dhclient ; '\
'   echo PermitRootLogin\\ yes >> \/etc\/ssh\/sshd_config ; '\
'   ( echo '$( echo $PASS )' ; echo '$( echo $PASS )' ) | passwd root ; '\
'   systemctl restart ssh" '\
'/'\
 /mnt/CLONEZILLA/syslinux/syslinux.cfg
# '   hostnamectl set-hostname '$( echo ${HOSTNAME_USB} )' ; '\


# Ancienne BIOS Legacy au cas où
sed -i -e '/^ *append \+initrd=/s'\
'/'\
' locales= keyboard-layouts= '\
'/'\
' locales=fr_FR.UTF-8 keyboard-layouts=fr '\
' ocs_prerun=" '\
'   dhclient ; '\
'   echo PermitRootLogin\ yes >> \/etc\/ssh\/sshd_config ; '\
'   echo -e '$( echo "'$PASS\\\\n$PASS'" )' | passwd root ; '\
'   systemctl restart ssh" '\
'/'\
 /mnt/CLONEZILLA/syslinux/syslinux.cfg
# '   hostnamectl set-hostname '$( echo ${HOSTNAME_USB} )' ; '\



# A vérifier :
# le 26/09/24 en tentant une réinstallation j'ai remarqué que en EFI : pas de mot de passe pour root (donc SSH impossible), ssh inactif + root non autorisé
# EFI
sed -i -e '/^.*\/live\/vmlinuz \+/s'\
'/'\
' locales= \+keyboard-layouts= \+'\
'/'\
' locales=fr_FR.UTF-8 keyboard-layouts=fr '\
' ocs_prerun=" '\
'   dhclient ; '\
'   echo PermitRootLogin\\ yes >> \/etc\/ssh\/sshd_config ; '\
'   ( echo '$( echo $PASS )' ; echo '$( echo $PASS )' ) '\
'     | passwd root ; '\
'   systemctl restart ssh" '\
'/'\
 /mnt/CLONEZILLA/boot/grub/grub.cfg


# Récupérer le système interne

mount -t squashfs -o loop /mnt/CLONEZILLA/live/filesystem.squashfs /mnt
mkdir squashfs
rsync -aP /mnt/ squashfs


# Personnaliser système interne

for f in /proc /sys ; do mount -B $f squashfs$f ; done ;
mount -t devpts none squashfs/dev/pts


# Attention : mon dernier essai demande mot de passe (vide OK), se connecte en user (sudo -i OK), remote nbd OK => WTF


cat << EOC | PART_RW_NAME=$PART_RW_NAME DNS=$DNS PASS=$PASS \
  HOSTNAME_USB=$HOSTNAME_USB OUTER_1ST_SCRIPT=$OUTER_1ST_SCRIPT \
  chroot squashfs

 INNER_1ST_SCRIPT=inner_1st_script.sh
 INNER_1ST_SERVICE=run_1st_script.service
 APP="vim avahi-daemon dnsutils winbind libnss-winbind libnss-mdns \
  memtester nbd-server swaks"

 echo \$HOSTNAME_USB > /etc/hostname

 a=\$(
  echo nameserver \$DNS
  cat /etc/resolv.conf \\
   | grep -vE ^[[:space:]]*nameserver[[:space:]]+\$DNS[[:space:]]*$
 )
 echo -e "\$a" > /etc/resolv.conf

 apt update && apt install -y \$APP

 a=\$(
  cat /etc/profile \\
   | grep -vE ^[[:space:]]*systemctl[[:space:]]+restart[[:space:]]+ssh
  echo systemctl restart ssh
 )
 echo -e "\$a" > /etc/profile
 a=\$(
  cat /etc/ssh/sshd_config | grep -vE ^[[:space:]]*PermitRootLogin
  echo PermitRootLogin yes
 )
 echo -e "\$a" > /etc/ssh/sshd_config
 systemctl enable ssh
 

 # Service déclencheur (voir [1])
 
 cat << EOF > /etc/systemd/system/\$INNER_1ST_SERVICE

 [Unit]
 Description=Exécute le premier script interne

 [Service]
 Type=Simple
 ExecStart=/bin/bash /\$INNER_1ST_SCRIPT
 # ExecStart=/usr/bin/sudo /bin/bash /\$INNER_1ST_SCRIPT

 [Install]
 WantedBy=multi-user.target
 
EOF

 chmod 644 /etc/systemd/system/\$INNER_1ST_SERVICE
 systemctl enable \$INNER_1ST_SERVICE


 cat << EOF > \$INNER_1ST_SCRIPT
#!/bin/bash

 # echo -e "127.0.0.1\tlocalhost\n127.0.1.1\t\$HOSTNAME_USB" > /etc/hosts

 echo -e "\$PASS\n\$PASS" | passwd user
 echo -e "\$PASS\n\$PASS" | passwd root

 ln -s /usr/lib/live/mount/medium /root/usb_root
 ln -s /usr/lib/live/mount/medium /home/user/usb_root

 part=\\\$(
  lsblk -nlo NAME,LABEL | grep \$PART_RW_NAME$ | cut -d ' ' -f 1
 )
 mount /dev/\\\$part /mnt
 /mnt/\$OUTER_1ST_SCRIPT

EOF

 chmod +x \$INNER_1ST_SCRIPT
 
EOC

for f in /proc /sys /dev/pts ; do umount -lf squashfs$f ; done


# Réintégrer système interne personnalisé

mksquashfs squashfs filesystem.squashfs -info
umount -l /mnt/
chroot squashfs dpkg-query -W --showformat='${Package}  ${Version}\n' \
 > /mnt/CLONEZILLA/filesystem.manifest
rm -rf squashfs
rsync -P filesystem.squashfs /mnt/CLONEZILLA/live \
 && rm filesystem.squashfs
chmod 444 /mnt/CLONEZILLA/live/filesystem.squashfs


# Script à exécuter en 1er ; peut être modifié en LIVE session

cat << EOF > /mnt/$PART_RW_NAME/$OUTER_1ST_SCRIPT
#!/bin/bash

 # touch /touched
 # => OK


 # Rédéfinir
 

 # Host Name pour multiple Clonezilla distants (defaut : $HOSTNAME_USB)
 # Laisser vide pour ne pas redéfinir

 NEW_HOSTNAME_USB=


 # Mot de passe de session (defaut : '$PASS')
 # Laisser '' pour ne pas redéfinir
 # Nota : 'PASS' protège PASS d'une expansion non voulue de * ou ! etc.
 
 NEW_PASS=''


 if [[ ! -z \$NEW_HOSTNAME_USB ]] ; then
  sed -i "s/$HOSTNAME_USB/\$NEW_HOSTNAME_USB/g" /etc/hosts
  echo \$NEW_HOSTNAME_USB > /etc/hostname
  hostnamectl set-hostname \$NEW_HOSTNAME_USB
  systemctl restart avahi-daemon
 fi

 if [[ ! \$NEW_PASS == '' ]] ; then
  # echo \$NEW_PASS > /touched
  echo -e "\$NEW_PASS\n\$NEW_PASS" | passwd user
  echo -e "\$NEW_PASS\n\$NEW_PASS" | passwd root
  # echo retour passwd : $?
 fi

 /usr/lib/live/mount/medium/$SCRIPT_NAME_NBD_EXPORT

EOF

chmod +x /mnt/$PART_RW_NAME/$OUTER_1ST_SCRIPT


# Pour contourner le problème du à EFI, en attente de trouver la solution
# ./usb_root/export_all_local_disk.sh
# ou si ça ne marche pas
# DEV=/dev/$( mount | grep /run/live/medium | cut -d ' ' -f 1 | grep -oE "[^/]+$" | grep -oE "^[^0-9]+" )
# PART_RW_NAME=casper-rw
# mkdir /mnt/$PART_RW_NAME/
# mount ${DEV}2 /mnt/$PART_RW_NAME/
# /mnt/$PART_RW_NAME/ran_first.sh &


# Exporter disques locaux
# Nota : heredoc avec variables non expandées

cat << 'EOF' > /mnt/CLONEZILLA/$SCRIPT_NAME_NBD_EXPORT
#!/bin/bash

 if [[ $( netstat -atnp | grep nbd-server | grep ESTABLISHED ) ]] ; then
  msg="Erreur : les disques sont déjà importés à distance"
  msg="$msg\nVoici la liste :"
  msg="$msg\n$( netstat -atnp | grep nbd-server | grep ESTABLISHED )"
  echo -e "$msg"
  exit 1
 fi

 modprobe -r nbd
 pkill nbd-server


 # Configurer disques importables à distance
 
 (
 
  echo -e "[generic]\nuser=root\ngroup=root\nallowlist=true"
  
  for e in $( \
    lsblk -nd -o NAME,SIZE | awk '$2 != "0B" { print $1 "|" $2 }' \
  ) ; do
  
   dev=$( echo $e | cut -d '|' -f 1 )
   id=$(
    find /dev -type l \
         -exec bash -c 'l={} ; echo $l $( readlink $l )' \; \
    | grep /by-id/.*$dev$ | sort -r | head -n 1 | cut -d ' ' -f 1 \
    | rev | cut -d '/' -f 1 | rev
   )
   size=$( echo $e | cut -d '|' -f 2 )
   echo -e "[$dev@$id@$size]\nexportname=/dev/$dev"
  
  done

 ) > /nbd.conf
 
 modprobe nbd

 # Je ne sais pas pourquoi mais il faut le démarrer avec -d (daemon ?)
 nbd-server -C /nbd.conf -d

EOF

chmod +x /mnt/CLONEZILLA/$SCRIPT_NAME_NBD_EXPORT


# Rendre clé bootable
bash /mnt/CLONEZILLA/utils/linux/makeboot.sh -L $HOSTNAME_USB -b ${DEV}1

umount -l /mnt/CLONEZILLA /mnt/$PART_RW_NAME
rmdir /mnt/CLONEZILLA /mnt/$PART_RW_NAME
```
[1] utiliser les services pour exécuter un script au boot ([source](https://unix.stackexchange.com/questions/529111/execute-a-script-before-login-screen/529183#529183))

[2] Lisibilité de **sed** [ici](https://unix.stackexchange.com/questions/146955/how-to-split-long-sed-expression-into-multiple-lines/146962#146962)

# En cours

Bientôt dans mon cloud brouillon (l'un ou l'autre) ...
```sh
# [1] utiliser les services (https://unix.stackexchange.com/questions/529111/execute-a-script-before-login-screen/529183#529183)

# TODO : script internes par function ne marche pas comme attendu
# TODO : bug export NBD depuis systeme windows
# TODO : echo -e apparemment pose pb 
# TODO : démarrer SSH ailleurs que /etc/profile exécuté à chaque logon
# TODO : si script utilisateur absent en recreer un par defaut ; si existe deja et que c'est un bien un fichier texte verifier que shebang en ligne 1 
# TODO : parfois on doit redémarrer avahi (hostname-2 !) => https://github.com/lathiat/avahi/issues/117 (tester en particulier cache-entries-max=0 de gramels qui contournerait mais empêcherait la résolution à son tour)
# TODO : idee DBG* -> setVar MDBG_NO_DEBUG	1
# TODO : si DBG inner system only on chroot et on quitte
# TODO : DBG pour empecher apt update


# Définir le support (pour une clé USB `dmesg -w` avant de brancher)
lsblk
DEV=/dev/sdb


# Configurer meta debug

MDBG_NO_DEBUG=0
MDBG_MODIFY_INNER_SYSTEM=1


# Configurer debug (uniquement si MDBG_* != 1)

DBG_NO_INSTALL_DEP_HOST=1
DBG_NO_FORMAT=1
DBG_NO_DOWNLOAD_ISO=1
DBG_NO_EXTRACT_ISO=1
DBG_NO_MAKE_BOOTABLE=1


# Configurer meta debug

if [[ $MDBG_MODIFY_INNER_SYSTEM -eq 1 ]] ; then

  DBG_NO_INSTALL_DEP_HOST=1
  DBG_NO_FORMAT=1
  DBG_NO_DOWNLOAD_ISO=1
  DBG_NO_EXTRACT_ISO=1
  DBG_NO_MAKE_BOOTABLE=1

fi
# NO_DEBUG prioritaire (il DOIT être le dernier)
if [[ $MDBG_NO_DEBUG -eq 1 ]] ; then

  MDBG_MODIFY_INNER_SYSTEM=0 

  DBG_NO_INSTALL_DEP_HOST=0 
  DBG_NO_FORMAT=0 
  DBG_NO_DOWNLOAD_ISO=0 
  DBG_NO_EXTRACT_ISO=0 
  DBG_NO_MAKE_BOOTABLE=0 

fi


# Installer dépendances hôte (Debian) en SU

if [[ $DBG_NO_INSTALL_DEP_HOST -ne 1 ]] ; then

 apt update && apt install -y \
  rsync libc6-i386 mtools squashfs-tools parted wget dosfstools

fi


# Configurer support

DNS=8.8.8.8
HOSTNAME_SUPPORT=CZ-LIVE
PART_RW_NAME=casper-rw
## 'PASS' protège PASS d'une expansion non voulue de * ou ! etc.
PASS='P455w0rd!*'
INNER_1ST_SCRIPT=inner_1st_script.sh
INNER_PASSWORD_MODIFIER=password_modifier.sh
INNER_HOSTNAME_MODIFIER=hostname_modifier.sh
OUTER_1ST_SCRIPT=ran_first.sh
SCRIPT_NAME_NBD_EXPORT=export_all_local_disk.sh
#ISO_ARCH="(i386|i486|i686)"
ISO_ARCH=64
#USB_PART1_SIZE=1G
USB_PART1_SIZE=90%
USB_PART2_SIZE=100%


# Préparer support

if [[ $DBG_NO_FORMAT -ne 1 ]] ; then

 parted -a cylinder $DEV -s "mklabel msdos" \
  -s "mkpart primary fat32 1 $USB_PART1_SIZE" \
  -s "mkpart primary ext4 $USB_PART1_SIZE $USB_PART2_SIZE"
 mkfs.vfat -n $HOSTNAME_SUPPORT -I -F 32 ${DEV}1
 mkfs.ext4 -F -L $PART_RW_NAME ${DEV}2

fi

# Nota : il manque qqc ; lsblk n'actualise pas FSTYPE,FSVER,LABEL de DEV
#  => on le voit si formatage précédent par "dd ISO /dev/$DEV" 


# Télécharger dernier ISO stable réel (nécessite mtools pour CZ récents)

if [[ $DBG_NO_DOWNLOAD_ISO -ne 1 ]] ; then

  ISO_DL_SOURCE=\
https://sourceforge.net/projects/clonezilla/files/clonezilla_live_stable

  cz_latest_dl_folder=$(
   wget --no-check-certificate -qO- $ISO_DL_SOURCE \
   | grep -Eo "https?://[^ \"]*sourceforge[^ \"]*/[-0-9.]+/" \
   | sort -rV | head -n1
  )
  cz_latest_dl_version=$(
   echo $cz_latest_dl_folder | grep -Eo "[-0-9.]{2,}" 
  )
  cz_latest_iso=$(
   wget --no-check-certificate -qO- $cz_latest_dl_folder \
   | grep -iEo "https?://[^ \"]*sourceforge[^ \"]*\.iso" \
   | grep -E $cz_latest_dl_version | grep -E "$ISO_ARCH[^-]" | sort -u
  )
  wget --no-check-certificate $cz_latest_iso -O cz_latest.iso

else

 ln $( ls -1 clonezilla-live* | sort -V | tail -n 1 ) cz_latest.iso

fi

# Monter support

mkdir -p /mnt/CLONEZILLA/ /mnt/$PART_RW_NAME/
mount ${DEV}1 /mnt/CLONEZILLA/
mount ${DEV}2 /mnt/$PART_RW_NAME/


# Extraire ISO dans support

if [[ $DBG_NO_EXTRACT_ISO -ne 1 ]] ; then

 mkdir -p /mnt/ISO
 mount -o loop cz_latest.iso /mnt/ISO/
 rsync -aP /mnt/ISO/ /mnt/CLONEZILLA/
 umount -l /mnt/ISO
 rmdir /mnt/ISO

 rm cz_latest.iso

fi

# Modifier configuration boot (FR et pré-exécuter dhclient)

#~ sed -i -e '/^ *append initrd=/' \
 #~ -e 's/locales=/locales=fr_FR.UTF-8/' \
 #~ -e 's/keyboard-layouts= /keyboard-layouts=fr /' \
 #~ -e 's/enforcing=0 /enforcing=0 ocs_prerun="dhclient" /' \
 #~ /mnt/CLONEZILLA/syslinux/syslinux.cfg
 
sed -i -e '/^ *append initrd=/s/locales=/locales=fr_FR.UTF-8/' \
 -e 's/keyboard-layouts=/keyboard-layouts=fr/' \
 -e 's/enforcing=0 /enforcing=0  ocs_prerun="dhclient" /' \
 /mnt/CLONEZILLA/syslinux/syslinux.cfg

 
# Extraire système interne

mount -t squashfs -o loop /mnt/CLONEZILLA/live/filesystem.squashfs /mnt
mkdir squashfs
rsync -aP /mnt/ squashfs


# Construire script externe

EXTERNE=$( cat <<- EOT
#!/bin/bash

 # Pour réinitialiser supprimer script et exécuter /$INNER_1ST_SCRIPT

 # Script externe auto-généré modifiable
 # Outils : /$INNER_PASSWORD_MODIFIER /$INNER_HOSTNAME_MODIFIER

 # Redéfinir mot de passe ('' pour ne pas redéfinir)
 NEW_PASS=''
 /$INNER_PASSWORD_MODIFIER "\$NEW_PASS" > /dev/null

 # Redéfinir hostname ('' pour ne pas redéfinir)
 NEW_HOSTNAME=''
 /$INNER_HOSTNAME_MODIFIER "\$NEW_HOSTNAME" > /dev/null
   
 # Exporter disques locaux par NBD
 #/usr/lib/live/mount/medium/$SCRIPT_NAME_NBD_EXPORT
 /mnt/$SCRIPT_NAME_NBD_EXPORT
 
 # Personnaliser plus ici ...
 
EOT
)


# Personnaliser système interne

for f in /proc /sys ; do mount -B $f squashfs$f ; done ;
mount -t devpts none squashfs/dev/pts

cat << EOC | \
  externe=$EXTERNE \
  inner_1st_script=$INNER_1ST_SCRIPT \
  inner_password_modifier=$INNER_PASSWORD_MODIFIER \
  inner_hostname_modifier=$INNER_HOSTNAME_MODIFIER \
  part_rw_name=$PART_RW_NAME dns=$DNS pass=$PASS \
  hostname_support=$HOSTNAME_SUPPORT \
  outer_1st_script=$OUTER_1ST_SCRIPT \
  chroot squashfs

 INNER_1ST_SERVICE=run_1st_script.service
 INNER_2ND_SCRIPT=inner_2nd_script.sh
 #inner_password_modifier=password_modifier.sh
 #inner_hostname_modifier=hostname_modifier.sh
 #OUTER_PASSWORD_M_FUNC=m_passwd
 #OUTER_HOSTNAME_M_FUNC=m_hostname
 APP="vim avahi-daemon dnsutils winbind libnss-winbind libnss-mdns \
  memtester nbd-server swaks"


 # Permettre la résolution DNS

 echo \$hostname_support > /etc/hostname
 a=\$(
  echo nameserver \$dns
  cat /etc/resolv.conf \\
   | grep -vE ^[[:space:]]*nameserver[[:space:]]+\$dns[[:space:]]*$
 )
 echo -e "\$a" > /etc/resolv.conf
 
 
 # Installer les outils nécessaires à la session Live

 apt update && apt install -y \$APP
 
 
 # Rendre système accessible par SSH

 a=\$(
  cat /etc/profile \\
   | grep -vE ^[[:space:]]*systemctl[[:space:]]+restart[[:space:]]+ssh
  echo systemctl restart ssh
 )
 echo -e "\$a" > /etc/profile
 a=\$(
  cat /etc/ssh/sshd_config | grep -vE ^[[:space:]]*PermitRootLogin
  echo PermitRootLogin yes
 )
 echo -e "\$a" > /etc/ssh/sshd_config
 systemctl enable ssh
 

 # Créer service qui exécute premier script en Live session (voir [1])
 
 cat << EOF > /etc/systemd/system/\$INNER_1ST_SERVICE

 [Unit]
 Description=Exécute le premier script interne

 [Service]
 Type=Simple
 ExecStart=/bin/bash /\$inner_1st_script
 # ExecStart=/usr/bin/sudo /bin/bash /\$inner_1st_script

 [Install]
 WantedBy=multi-user.target
 
EOF

 chmod 644 /etc/systemd/system/\$INNER_1ST_SERVICE
 systemctl enable \$INNER_1ST_SERVICE


 # Créer premier script d'initialisation qui exécute 2eme script interne

 cat << EOF > \$inner_1st_script
#!/bin/bash
 

 /\$inner_password_modifier '\$pass'
 
 
echo "passwd : /\$inner_password_modifier '\$pass'" >> touched


 ln -s /usr/lib/live/mount/medium /root/support_root
 ln -s /usr/lib/live/mount/medium /home/user/support_root

 ln -s /mnt /root/\$part_rw_name
 ln -s /mnt /home/user/\$part_rw_name
 
 /\$INNER_2ND_SCRIPT
 
 exit


 # Exécuter script interne qui exécute le script externe
 
 part=\\\$(
 
  lsblk -nlo NAME,LABEL | grep \$part_rw_name$ | cut -d ' ' -f 1
  
 )


echo "part_rw_name : \$part_rw_name )" >> touched 
echo "parts : \\\$( lsblk -nlo NAME,LABEL )" >> touched 
echo "part detectée : \\\$part" >> touched
 
 if [[ ! \\\$( mount | grep /dev/\\\$part ) ]] ; then
 
  mount -l /dev/\\\$part /mnt
  
 fi
 
 exit
 
echo "mount opérationnel : \\\$( mount | grep /mnt ; ls -l /mnt )" >> touched

 f=/mnt/\$outer_1st_script
 if [[ ! -f \\\$f \
    || ! \\\$( file \\\$f | grep " text executable$" ) \
    || ! ( \
          \\\$( grep "^#!" \\\$f ) && \
          \\\$( grep "#*\$inner_1st_script" \\\$f ) \
         ) ]] ; then
         
  cp /\$outer_1st_script /mnt/\$outer_1st_script
  chmod +x /mnt/\$outer_1st_script

 fi

echo "outer_1st_script accessible : \\\$( ls -l /mnt )" >> touched


 /mnt/\$outer_1st_script

EOF

 chmod +x \$inner_1st_script
 

 # Créer 2ème script interne qui exécute le script externe

 cat << EOF > \$INNER_2ND_SCRIPT
#!/bin/bash
 
 part=\\\$(
 
  lsblk -nlo NAME,LABEL | grep \$part_rw_name$ | cut -d ' ' -f 1
  
 )

echo "part_rw_name : \$part_rw_name )" >> touched 
echo "parts : \\\$( lsblk -nlo NAME,LABEL )" >> touched 
echo "part detectée : \\\$part" >> touched
 
 if [[ ! \\\$( mount | grep /dev/\\\$part ) ]] ; then
 
  mount -l /dev/\\\$part /mnt
  
 fi
 
echo "mount opérationnel : \\\$( mount | grep /mnt ; ls -l /mnt )" >> touched

 f=/mnt/\$outer_1st_script
 if [[ ! -f \\\$f \
    || ! \\\$( file \\\$f | grep " text executable$" ) \
    || ! ( \
          \\\$( grep "^#!" \\\$f ) && \
          \\\$( grep "#*\$inner_1st_script" \\\$f ) \
         ) ]] ; then
         
  cp /\$outer_1st_script /mnt/\$outer_1st_script
  chmod +x /mnt/\$outer_1st_script

 fi

echo "outer_1st_script accessible : \\\$( ls -l /mnt )" >> touched


 /mnt/\$outer_1st_script

EOF

 chmod +x \$INNER_2ND_SCRIPT


 # Créer sauvegarde du script externe qui sera copié à chaque fois
 
 echo "\$externe" > \$outer_1st_script


 # Créer script modifieur de mot de passe
 
 cat << EOF > \$inner_password_modifier
#!/bin/bash

 if [[ "\\\$1" == "" || "\\\$1" == '' ]] ; then
 
  echo -e "Password modifier\nSyntax :"
  echo "\\\$( basename -- \\\${BASH_SOURCE[0]} ) 'PASSWORD'"
  exit
  
 fi
 
 echo -e "\\\$1\n\\\$1" | passwd user
 echo -e "\\\$1\n\\\$1" | passwd root
 
EOF

 chmod +x \$inner_password_modifier
 
 
 # Créer script modifieur de nom d'hôte
 
 cat << EOF > \$inner_hostname_modifier
#!/bin/bash

 if [[ "\\\$1" == "" || "\\\$1" == '' ]] ; then
 
  echo -e "Hostname modifier\nSyntax :"
  echo "\\\$( basename -- \\\${BASH_SOURCE[0]} ) HOSTNAME"
  exit

 fi
 
 sed -i "s/\$hostname_support/\\\$1/g" /etc/hosts
 echo \\\$1 > /etc/hostname
 hostnamectl set-hostname \\\$1
 systemctl restart avahi-daemon
 
EOF

 chmod +x \$inner_hostname_modifier


 # Créer fonctions plus friendly pour accéder aux scripts internes
 # => ne marche pas !
 
  #~ a=\$(
   #~ cat /etc/bash.bashrc \
   #~ | grep -vE \
    #~ ^[[:space:]]*function[[:space:]]+\$OUTER_PASSWORD_M_FUNC[[:space:]]+
      #~ b="function \$OUTER_PASSWORD_M_FUNC"
   #~ b="\$b { /\$inner_password_modifier '\\\$1' ; }"
   #~ echo "\$b"
  #~ )
 #~ echo "\$a" > /etc/bash.bashrc
  #~ a=\$(
   #~ cat /etc/bash.bashrc \
   #~ | grep -vE \
    #~ ^[[:space:]]*function[[:space:]]+\$OUTER_HOSTNAME_M_FUNC[[:space:]]+
      #~ b="function \$OUTER_HOSTNAME_M_FUNC"
   #~ b="\$b { /\$inner_hostname_modifier \\\$1 ; }"
   #~ echo "\$b"
  #~ )
 #~ echo "\$a" > /etc/bash.bashrc 

EOC

# chroot squashfs ls
# chroot squashfs less inner_1st_script.sh

for f in /proc /sys /dev/pts ; do umount -lf squashfs$f ; done


# Intégrer système interne personnalisé + liste des paquets ajoutés

mksquashfs squashfs filesystem.squashfs -info
umount -l /mnt/
chroot squashfs dpkg-query -W --showformat='${Package}  ${Version}\n' \
 > /mnt/CLONEZILLA/filesystem.manifest
rm -rf squashfs
rm /mnt/CLONEZILLA/live/filesystem.squashfs
rsync -P filesystem.squashfs /mnt/CLONEZILLA/live \
 && rm filesystem.squashfs
chmod 444 /mnt/CLONEZILLA/live/filesystem.squashfs


## Script à exécuter en 1er ; peut être modifié en LIVE session


## TODO : récupérer le contenu du script depuis variable

#cat << EOF > /mnt/$PART_RW_NAME/$OUTER_1ST_SCRIPT
##!/bin/bash

 ## touch /touched
 ## => OK


 ## Rédéfinir
 

 ## Host Name pour multiple Clonezilla distants (defaut : $HOSTNAME_SUPPORT)
 ## Laisser vide pour ne pas redéfinir

 #NEW_HOSTNAME=


 ## Mot de passe de session (defaut : '$PASS')
 ## Laisser '' pour ne pas redéfinir
 ## Nota : 'PASS' protège PASS d'une expansion non voulue de * ou ! etc.
 
 #NEW_PASS=''


 #if [[ ! -z \$NEW_HOSTNAME ]] ; then
 
  #sed -i "s/$HOSTNAME_SUPPORT/\$NEW_HOSTNAME/g" /etc/hosts
  #echo \$NEW_HOSTNAME > /etc/hostname
  #hostnamectl set-hostname \$NEW_HOSTNAME
  #systemctl restart avahi-daemon
  
 #fi

 #if [[ ! \$NEW_PASS == '' ]] ; then
 
  ## echo \$NEW_PASS > /touched
  ##echo -e "\$NEW_PASS\n\$NEW_PASS" | passwd user
  ##echo -e "\$NEW_PASS\n\$NEW_PASS" | passwd root
  ## echo retour passwd : $?
  
  ## passwdm '\$NEW_PASS'
  
 #fi

 #/usr/lib/live/mount/medium/$SCRIPT_NAME_NBD_EXPORT
 #/mnt/$SCRIPT_NAME_NBD_EXPORT

#EOF

#chmod +x /mnt/$PART_RW_NAME/$OUTER_1ST_SCRIPT


# TODO : quand opérationnel intégrer ce script directement dans le chroot, on y fera appel avec un m_xxx

# Exporter disques locaux
# Nota : heredoc avec variables non expandées

#cat << 'EOF' > /mnt/CLONEZILLA/$SCRIPT_NAME_NBD_EXPORT
cat << 'EOF' > /mnt/$PART_RW_NAME/$SCRIPT_NAME_NBD_EXPORT
#!/bin/bash

 if [[ $( netstat -atnp | grep nbd-server | grep ESTABLISHED ) ]] ; then
 
  msg="Erreur : les disques sont déjà importés à distance"
  msg="$msg\nVoici la liste :"
  msg="$msg\n$( netstat -atnp | grep nbd-server | grep ESTABLISHED )"
  echo -e "$msg"
  
  exit 1
  
 fi

 modprobe -r nbd
 pkill nbd-server


 # Configurer disques importables à distance
 
 (
 
  echo -e "[generic]\nuser=root\ngroup=root\nallowlist=true"
  
  for e in $(  
    lsblk -nd -o NAME,SIZE | awk '$2 != "0B" { print $1 "|" $2 }'   
  ) ; do
  
   dev=$( echo $e | cut -d '|' -f 1 )
   
   id=$(
    find /dev -type l \
         -exec bash -c 'l={} ; echo $l $( readlink $l )' \; \
    | grep /by-id/.*$dev$ | sort -r | tail -n 1 | cut -d ' ' -f 1 \
    | rev | cut -d '/' -f 1 | rev
   )
   
   size=$( echo $e | cut -d '|' -f 2 )
   echo -e "[$dev@$id@$size]\nexportname=/dev/$dev"
  
  done

 ) > /nbd.conf
 
 modprobe nbd

 # Je ne sais pas pourquoi mais il faut le démarrer avec -d (daemon ?)
 nbd-server -C /nbd.conf -d &

EOF

#chmod +x /mnt/CLONEZILLA/$SCRIPT_NAME_NBD_EXPORT
chmod +x /mnt/$PART_RW_NAME/$SCRIPT_NAME_NBD_EXPORT


# Rendre support bootable

if [[ $DBG_NO_MAKE_BOOTABLE -ne 1 ]] ; then

  bash /mnt/CLONEZILLA/utils/linux/makeboot.sh \
   -L $HOSTNAME_SUPPORT -b ${DEV}1

fi


# Démonter support

#umount -l /mnt/CLONEZILLA /mnt/$PART_RW_NAME
#rmdir /mnt/CLONEZILLA /mnt/$PART_RW_NAME
umount -l /mnt/*
rmdir /mnt/*
```

# CZ mode failsafe par défaut

TODO : automatiser tout ça !

Objectif : configurer syslinux de CZ (syslinux/syslinux.cfg) en mode failsafe (mode sans échec) par défaut

Pourquoi ? par défaut, CZ amorce dans un mode qui peut poser problème selon la machine.

Pour résoudre ce problème, on peut demander à CZ de booter par défaut en mode failsafe

Chercher le bloc d'entrée MENU DEFAULT qui est activée (pas en commentaire)

Note : s'il y en a plusieurs ce doit être le dernier qui est effectif (à vérifier)

Mettre le bloc en commentaire pour le désactiver

Chercher le bloc d'entrée "Failsafe mode" et activer MENU DEFAULT

Note : dans mon cas je l'ai mis au début en dessous du bloc précédemment commenté

TODO : confirmer que on peut le laisser en place sans le déplacer

# Tester avec QEmu/KVM
```sh
DEV=/dev/sdg

root@host:~# kvm -m 4096 -hda $DEV
# WARNING: Image format was not specified for '/dev/sdg' and probing guessed raw.
#         Automatically detecting the format is dangerous for raw images, write operations on block 0 will be restricted.
#         Specify the 'raw' format explicitly to remove the restrictions.
# => la fenêtre d'accueil devrait s'afficher
```